諸子百家入面，邊個學說可以帶領古中國進步？

個人最鍾意法同墨
可惜漢武帝條撚樣獨專儒術

兵家

印家嘅印子

帶領師

中史師

統一咗就無用武之地

儒家先正囉 好唔好
百行孝為先
不孝有三 無圖為大

要稱霸世界

定家

陰陽家

順應天道

共產主義先帶領到中国進步

道家

一定係儒表法內

印家

同墨相反
墨家相信人定勝天

唔鐘意墨家大愛

但兼愛又唔同大愛左膠
墨家主張能者居之
唔會好似敗登驚歧視是但塞啲人入去

名家，但係中國君王就係唔想百姓太有腦，所以先普及唔到，中國領導階層最憎就係個個都講邏輯求真理，幾千年冇變過。

名家，中國對嚴謹邏輯思想之開創者，和西方邏輯思想之先鋒亞里士多德同期。

「白馬非馬」
「堅白石」
「合同異」

如果宜家有人同我講白馬非馬
我會覺得佢係搵交黎嗌

習包子 - 富有中國特色社會主義

都幾可惜，同西方阿里士多德同期，最後收左皮

科學家

不過我覺得墨家既非命同天志明鬼有少少矛盾

子曰：「君子食無求飽，居無求安，敏於事而慎於言，就有道而正焉，可謂好學也已。」

慘過返印度曰：「印子食只求靚，女只求定，冗於事而濫於開POST，就有師而喊豬焉，可謂觀塘之子也已。」

五行學說好型棍

是

獨咩專儒術
口講就係，從來都係法家當道
儒表法裡

天志睇你點睇
係有意志姐係上帝咁
定只係一個system
取後者就唔太有衝突

老毛偏向法家

如果天志定咗我命運
咁我點非命都無用

名家班9 upper
火不熱
不過同墨子辯論逼墨子落definition, 其實係好事
獨尊儒術，結果無人follow up

定子

名家 on9
捉字蝨 包拗頸
現代嚟講 就係小學雞一隻

睇莊子撚惠施狗幾好睇

名家
連登仔始祖

法家咪就係支那皇朝奴性同愚民嘅根本
儒家就係為法家補充咗道德哲學嘅論述先會溝埋做儒術
管理大一統帝國一定係行類似法家嘅制度 唔止支那皇朝係咁
仲有支那皇朝最大問題就係太早完咗周朝嘅封建制度
搞到法家同被法家吸收咗嘅部份儒家之外嘅學術無發展空間
除非支那皇朝唔係大一統中央集權格局
唔係嘅話發展咩學說都一樣

墨家仲右過儒家

外儒內法

楊朱
法家仲低質過儒家

漢武帝擺明儒表法裏喎

識野 但中文語言可能做唔到印歐語系個種語法分析

其實係班人聽唔明依樣野，覺得依個學說治唔到國（小道）、玩語言偽術，冇咩用，先鄙視依種學說

其實歷史已經證明左法家係最後贏家

只係得其「勢」
唔係韓非既「法術勢」法家大成

墨家係最接近西方古今思想嘅支那流派。不過支那人唔會俾呢類學說生存到

墨家唔止鳩UP
係理科上都有研究

否墨家係最接近馬克斯主義，所以當共產主義出現既時候，民國所有人都將共產主義同墨家掛勾，某程度上幫左共產黨加上墨家尚同既觀念絕對同西方思想既民主唔同反而形式同觀念都同日本極道好似，日劇有時黑社會會講既任俠就係墨家到黎甚至墨者本身都係地下組織，題外話，墨家支持君主既權力係甚於儒家

墨家係喺支那歷史上最先研究邏輯嘅一個學說，亦都係最後一個研究邏輯嘅學說

恕我直白啲咁講，支那其他學術流派大多都係垃圾嘢佔重份額，完全冇值得研究嘅價值。例如，唔係探討緊點樣玩弄權術就係探討緊點樣愚民

墨家支持一個君主統治全國
咁就唔洗再打仗
相信當時墨家都好支持秦國橫掃六國

咁講 雖然喺現代資本主義面前，共產主義係垃圾。但係而家講緊嘅係幾千年前，就算墨家係「共產主義」，其實點都會好過儒家嗰種「侵略當統一教化」嘅皇朝偽善擴張主義。

鬼谷子

不過我唔贊同墨家呢樣嘢，同埋佢的確又講過非攻。所以雖然支那學說流派得墨家值得探討，但如果有得喺東西方思想裡面揀，我都會揀返西方啲思想哲學

儒家復周禮
支持嘅係分封wo
點解一統又入儒家數

講真共產黨既組織同行動係諸子百家同墨家係最似，共產黨既指導思想馬克斯列寧主義比起馬克斯主義，更加係同墨家更接近

墨家有時會講D好似有矛盾既野
一人一義,十人十義,所以需要有一個天子去統一一個國家既義
但如果有兩個國家
咁一定要將兩個國家合併/吞併先統一到義
過程一定會打仗
咁又唔符合非攻

但墨家嘅貢獻除咗政治思想，仲有邏輯同埋科技精神。呢兩樣嘢發展落去，我覺得會令中原好似歐洲咁出現文藝復興。

呢種求進步精神，起碼唔似得儒家，愈玩愈固步自封。當然，你話而家嘅中國，就咪玩返以前啲思想，我覺得老老實實跟返西方嗰套就冇死

否儒家中心思想係仁，即使到變左官學有變質，但中心都係以禮治國以德立人，主張君主需要以民為本，同墨家以天子之言為義唔同，墨家主張君主既說話係道理，但儒家既道理係指禮，指社會規範，又要符合仁。

我覺得矛盾嘅其一原因可能係，以前中原啲思想流派，硬係要有返一、兩個地方刷班國王鞋，先會得到班國王管理層嘅賞識同青睞。

始終以前中原(講緊漢代之前)唔似得有西方古希臘雅典嗰種政治環境咁自由+嗰種「求知」精神

墨家認為天子係從兼愛仁義中選出黎
所以君主之言已經係=集墨家兼愛尚賢仁義
可惜係無一個君主做到

墨家係地下組織黎，對刷鞋呢樣野好有保留，根本上果陣無人知邊個係墨者，連老豆都未必知，連墨家鉅子係邊個都唔係代代有人知

墨子算係最接近西方思想

墨主要講邏輯，透明度高

儒家左膠黎

係
科學，制度，自由，邏輯，博愛

天子本身已經集左兼愛尚賢仁義但十人十義，係你個義唔同天子個義，你要上同番天子個義

我覺得係係「大利」下會以一次啲爭換長期和平
即係打一場仗可保十年和平
咁墨家可能會以「非攻」之名去攻擊

利申：以上為本人鳩up

你唔同天子既義
就已經可以以「誅」殺你

子未察吾言之類，未明其故者也。彼非所謂攻，謂誅也。

唔好誅我

墨家講如果全世界人都相愛
就唔會有互相撕殺 而國家就唔會互相攻打
世界就美好 百姓就唔會受苦

墨子思想仲左過耶穌
仲點會係右

係墨家係以利去判斷應唔應該做

如果有大利的確係可以咁講，但墨家其實除左提供技術比國家無攻既手段，只可以不守，好似就係有段文係講邊個君主同墨家鉅子講不如你唔好守，統一左就唔洗打仗，最後唔知有無打

天志唔會定你命運
你將天當左上帝黎睇
墨子嘅天更似一個獎罰善惡系統
且吾所以知天之愛民之厚者，不止此而已矣。曰愛人利人，順天之意，得天之賞者有之；憎人賊人1，反天之意，得天之罰者亦有矣。
是故子墨子之有天之，辟人無以異乎輪人之有規，匠人之有矩也。
天之意不可不順也。順天之意者，義之法也

如果成功發展
就會發現一粒中國字太多n種意思
然後就會肯改....掛
以前d文言文每粒字勁多解讀
根本造就“差不多”既文化

而且仲要比耶穌更加偉大
耶穌傳道都係變魔術
但墨子就身體力行
佢知道有國家要攻打人
就會著住草鞋連夜幾天趕住去人地國家勸人唔好出兵打仗

先秦儒墨教育思想之不同處如下:(1)儒家主張仁愛，墨家主 張兼愛;(2)儒家提倡是義非利，墨家提倡義是公利;(3)儒家提倡隆禮，墨 家提倡簡化禮;(4)儒家提倡樂教，墨家提倡非樂;(5)儒家著重正名思辯， 墨家著重邏輯推理;(6)儒家著重立志博學，墨家著重崇尚實踐;(7)儒家著 重求道，墨家著重言行一致。

即報應論

儒家似基督教

墨子似無神論

墨家有「明鬼」
但只係用黎話你知做壞事會有鬼黎搞你
而唔係祈福求神直接幫你

有語言學研究講過，上古漢語原本係類似印歐語系嗰種高度屈折程度 (e.g. 見geens [active voice] <-> 現keens [passive voice], 吾[subject~I] <-> 我[object~me])。

不過，後尾俾漢字磨平哂啲語音規則，就變成今時今日嘅孤立語(越南話亦同)。

語言會隨住哲學思想改變適應

連格物致知修身齊家解讀左幾百年都可以比王陽明改黎用懷疑依家常人解讀既都同古人諗既有分別，好似民可使由之啲人解愚民根本係曲解，儒家主張以理導人論語點會唔比人說理

墨子成日用鬼神嚇人

墨子既神同宗教既神唔一樣
墨子用神鬼去約束人既行為
好似儒家用德,法家用刑,墨家用鬼

儒家用禮 墨家用武

儒家著重禮節
符合宗教著重禮數的形象

墨子既兼愛係無差別既愛
把所以人都當成自己咁愛
一視同人

儒家既仁愛係親疏有別
父母愛多d 朋友就愛得冇咁多
思想要走正道

呢d學說係現代好難實現
因為現代人冇古人咁單純
同容易滿足
古代人因為窮又成日戰亂
佢地只要食得飽生活到就得
而求道既人佢地只會追求自己變成一個更完美既好人

佢地唔會好似現代人咁追逐咁多無謂野
好似食飽飯冇屎屙咁

加上大量教人點樣做好人既教材仲有六藝必修

擺明係神仙家。
諸子百家收皮啦。

本身佢地學習做好人就係當成一種修煉
個個都想由君子練到變聖人

同埋果個年代d 人會祟拜好人
做好人會得到別人既尊敬
甚至有人推祟可以做到一官半職

一個人想做君子有咩問題？係本身儒家既人都係相信以理服人，之後有reputation，先去到漢武帝獨尊儒術令民信服，去到後期各朝皇帝根本唔可以唔用儒家，因為無人信服唔用向善既人，唔止一官半職係任何職都要學儒，儒家認為唔夠善係因為無讀書(儒家既書)，讀得多書就會比較善良，所以學而優則仕。格物致知修身治國平天下，所以仕都係儒家既目標，但儒家既中心思想係仁，仁者克己服禮，做得到既都的確係善人，無論佢點諗都好

其實孔子，甚至係儒家思想都比中國英雄化，根本儒家文化只係一個膚淺思想

近代由清末開始成個中國都係咁諗，民國仲話墨家救國，中共創黨又推墨非孔，毛澤東特登研究墨子，去到五四運動根本儒家已經收左皮

其實有新儒家
儒家本黎冇形而上學，得倫理學
咁班新儒家咪去西方哲學度搵形而上學做根基

用道家好地地

「法」同「儒」都有價值，但咁多學說就係呢兩個拍住一齊做直頭係「反動孖寶」

好麻麻新儒家
先唔講理學同孟子到底有幾親呢個問題
好唔鍾意佢地成日都要去搵西方做對比/襯托
係都要將孟子同康德做比較

康德係接近墨子思想

記得有聽過，已經無曬印象，儒家同西方哲學根本係兩樣野